%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2019}
\newcommand{\debmtgmonth}{12}
\newcommand{\debmtgdate}{22}
% started from zero:
% (let ((year 2013) (month 7)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{181}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

% tikz picture $B$N0Y$N%^%/%m@_Dj(B
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% $B%?%$%H%k%Z!<%8(B:$BJT=8I,MW$JItJ,$O:G=i$N%^%/%m$KHt$P$9$3$H(B

\vspace*{-2cm}
$BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image2012-natsu/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B

% $B$3$3$O%"%C%W%G!<%H$9$k$3$H(B
% $BA43QJ8;z$K$7$J$$$H%U%)%s%H$N%5%$%:$,9g$o$J$$$N$GCm0U(B
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt$B!!#n#f#t#a#b#l#e#sF~Lg(B}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B%G%S%"%sJY6/2q(B} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{$B:G6a$N(BDebian$B4XO"$N%_!<%F%#%s%0Js9p(B}{$B?yK\E5=<(B}

\subsection{2019$BG/(B10$B7nEY(B $BEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q(B}

2019$BG/(B10$B7n(B19$BF|(B($BEZ(B)$B$KEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$r3+:E$7$^$7$?!#2q>l$O9S@n6hN)D.20J82=%;%s%?!<$N2q5D<<$r<Z$j$F9T$$$^$7$?!#;22C<T$O(B5$BL>$G$7$?!#(B

$B%;%_%J!<$O?yK\$5$s$N!V(BDebian GNU/kFreeBSD $B%;%C%H%"%C%W%,%$%I(B 2019$BG/HG!W$r9T$$$^$7$?!#(BDebian GNU/kFreeBSD$B$,(BDebian Ports$B$K0\9T$H$J$j%$%s%9%H!<%kJ}K!$d;H$($k%Q%C%1!<%8$,>/$J$$$J$,$i$I$3$^$GF0$/$N$+;n$7$F$_$?FbMF$G$7$?!#(B

$B!V7n4V(B Debian Policy$B!W$N;~4V$O!":G6a99?7$,$"$C$?(BDebian Policy$B$O$I$N$h$&$J2]Bj$,$"$C$FJQ99$K;j$C$?$N$+!"JY6/2q$N;22C$7$F$$$k?M$G0U8+$r=P$79g$$6&M-$7$^$7$?!#(B

% $BJY6/2q$N8e$O;22C<T$G:)?F$r?<$a$^$7$?!#(B

\subsection{OSC 2019 Tokyo/Fall}

2019$BG/(B11$B7n(B23$BF|(B($BEZ(B)$B$K(BDebian JP Project$B!?El5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$O!"(BOSC 2019 Tokyo/Fall\footnote{\url{https://www.ospn.jp/osc2019-fall/}}$B$K;22C$7$^$7$?!#(BOSC$B$N2q>l$OL@@1Bg3XMM$G$7$?!#(B

OSC$B$N%$%Y%s%HA4BN$G$O!"(B11/23($BEZ(B)$B$KLs(B500$BL>!"(B11/24($BF|(B)$B$KLs(B330$BL>$NJ}$,Mh>l$7$^$7$?!#(B

$B%;%_%J!<$G$O!V(BDebian Updates$B!W$H$$$&I=Bj$G(BDebian 10 buster$B$N%j%j!<%9>pJs$N@bL@$r?yK\$,H/I=$7!";22C<T$O(B19$BL>$G$7$?!#$^$?%V!<%9E8<($r9T$$!"Ls(B43$BL>$N%$%Y%s%H;22C<T$H8rN.$7$^$7$?!#(B

% $BJY6/2q$N8e$O;22C<T$G:)?F$r?<$a$^$7$?!#(B


\dancersection{$B;vA02]Bj(B}{$B?yK\E5=<(B}

$B:#2s$N;vA02]Bj$O0J2<$G$9!#(B

\begin{enumerate}
\item nftables$B$r;H$C$?$3$H$O$"$j$^$9$+!#(BOS$B$OLd$$$^$;$s!#(B
\item Debian$B$NOC$GJ9$-$?$$$3$H$,$"$l$P65$($F$/$@$5$$!#(B
\end{enumerate}

%$B$3$N2]Bj$KBP$7$FDs=P$$$?$@$$$?FbMF$O0J2<$G$9!#(B

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image201912/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debian$B$N:r:#$NOCBj$K$D$$$F$N(BQuiz$B$G$9!#(B
%
%$B:#2s$N=PBjHO0O$O(B\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} $B$d(B \url{debian-news@lists.debian.org}$B$J$I$KEj9F$5$l$?FbMF$+$i$G$9!#(B
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image201908/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{Debian 10 buster$B$G(Bnftables$B$r;H$C$F$_$k(B}{$B?yK\E5=<(B}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{$B$O$8$a$K(B}

2019$BG/(B7$B7n(B6$BF|$K%j%j!<%9$7$?0BDjHG(BDebian 10 buster$B$G$O%M%C%H%o!<%/%U%#%k%?%j%s%05!G=$K(Bnftables$B$,%G%U%)%k%H$G;H$o$l$k$h$&$KJQ$o$j$^$7$?!#(B

Debian 10 buster$B$r;H$C$F%5!<%P$r8x3+$9$k>l9g$K$O(Bnftables$B$r;H$&$3$H$,$"$k$H;W$$$^$9$N$G!"D4$Y$F$_$^$7$?!#(B


\subsection{nftable$B$H$O(B}

\subsubsection{nftable$B$NNr;K(B}

nftables\footnote{\url{https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Main_Page}}$B$H$O!"(Blinux-3.13 $B!J(B2014/1/19$B%j%j!<%9!K$+$iDI2C$5$l$?%M%C%H%o!<%/%U%#%k%?%j%s%05!G=$G(B iptables $B$rCV$-49$($k$3$H$rL\E*$H$7$F3+H/$r?J$a$F$$$k5!G=$G$9!#(B

iptables $B$O(B linux-2.4 $B$G?7$?$K<BAu$5$l$?(Bnetfilter\footnote{\url{https://www.netfilter.org/}}$B$H$$$&5!G=$r;H$C$F%M%C%H%o!<%/%U%#%k%?%j%s%0=hM}$r9T$&;EAH$_$G!"Nr;K$,D9$$$G$9(B\footnote{iptables-1.0.0.tar.bz2$B$K4^$^$l$k(Bman$B%U%!%$%k(B"iptables.8"$B$K$O(B2000$BG/(B3$B7n(B20$BF|$H$$$&F|IU$,F~$C$F$$$^$9!#(B}$B!#(B

iptables $B$OHs>o$KD9$/B?$/$N?M$?$A$K;H$o$l$F$*$j!"0J2<$N2]Bj$,$"$k$3$H$,$o$+$C$F$-$^$7$?(B\footnote{\url{https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Why_nftables\%3F}}$B!#(B

\begin{itemize}
\item $B%=!<%9%3!<%I$K=EJ#$7$?%3!<%I$,B8:_$7$F$$$k(B
\item $B@-G=$NF,BG$A(B
\item IPv4$B$H(BIPv6$B$N%G%e%"%k%9%?%C%/;~$N4IM}$NHQ;($5!J(Bnftables$B$N(Binet$B%U%!%_%j!<$NDI2C$K$D$J$,$k!K(B
\item $B%k!<%k%;%C%H$N99?7=hM}$,%"%H%_%C%/$G$J$$(B
\item $B%5!<%I%Q!<%F%#%"%W%j%1!<%7%g%s$,;H$($k(BAPI$B$,$J$$!J(Bnftables$B$G$O(BNetlink API$B$,$"$k!K(B
\item $B9=J8$N2~A1(B
\end{itemize}

$B>e5-$r2~A1$9$k$?$a(B nftables $B$N3+H/$H(Blinux kernel $B$N(B netfilter $B5!G=$N2~A1$,9T$o$l!"(B2014$BG/(B1$B7n(B20$BF|$K(B nftables-0.099 $B$,%j%j!<%9$5$l$^$7$?(B\footnote{\url{https://www.netfilter.org/projects/nftables/downloads.html}}$B!#8=:_$N:G?7HG$O(B2019$BG/(B12$B7n(B2$BF|$K%j%j!<%9$7$?(B nftables-0.9.3 $B$,:G?7HG$G$9!#(B


\subsubsection{debian$B$H(Bnftables}

Debian $B$K$*$$$F$O!"(BDebian wiki $B$K(B nftables $B$N>pJs$,$"$j$^$9(B\footnote{\url{https://wiki.debian.org/nftables}}$B!#(B

Debian 9 stretch $B$+$i(B nftables $B%Q%C%1!<%8$rDs6!$7$F$*$j!"=>MhDL$j(B iptables $B$r%G%U%)%k%H$H$7$D$D(B nftables $B$bMxMQ$G$-$k>u67$K$J$C$F$$$^$7$?!#$3$N$H$-(B iptables $B$,;H$&(B kernel module $B$O0J2<$K$J$C$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ cat /etc/debian_version
9.11  
$ lsmod | grep table
  ebtable_filter         16384  0
  ebtables               36864  1 ebtable_filter
  ip6table_filter        16384  0
  ip6_tables             28672  1 ip6table_filter
  iptable_filter         16384  1
  iptable_nat            16384  1
  nf_nat_ipv4            16384  1 iptable_nat
  iptable_mangle         16384  1
  ip_tables              24576  3 iptable_mangle,iptable_filter,iptable_nat
  x_tables               36864  12 ipt_REJECT,iptable_mangle,ip_tables,ebtables,iptable_filter,xt_tcpudp,
ipt_MASQUERADE,xt_CHECKSUM,ip6table_filter,xt_policy,xt_conntrack,ip6_tables
\end{commandline}

Debian 10 buster $B$G$O(B iptables $B$+$i(B nftables $B$X%G%U%)%k%H$r@Z$jBX$($F$*$j(B\footnote{\url{https://www.debian.org/releases/stable/amd64/release-notes/ch-whats-new.ja.html}}$B!"(Bnftables-0.9.0 $B$rDs6!$7$F$$$^$9!#(Bnftables $B$,;H$&(B kernel module $B$O0J2<$K$J$C$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ cat /etc/debian_version
10.2
$ lsmod | grep table
nf_tables_set          32768  6
nf_tables             143360  60 nft_ct,nf_tables_set
nfnetlink              16384  1 nf_tables
\end{commandline}

$B$^$?!"(Biptables $B%Q%C%1!<%8$NDs6!$b$7$F$*$j@N$J$,$i$N;H$$J}$b$G$-$k$h$&$K$J$C$F$$$^$9!#(Biptables $B%Q%C%1!<%8$NCf$K$O(B "/usr/sbin/iptables-nft" $B$H(B "/usr/sbin/iptables-legacy" $B$NFs<oN`$rDs6!$7$F$*$j!"(B*-nft $B$NJ}$O(B nf\_tables $B$N(B kernel module $B$r;H$$!"(B*-legacy $B$NJ}$O=>MhDL$j(B x\_tables $B$N(B kernel module $B$r;H$C$F$$$^$9!#$=$N$?$a!"(BDebian 10 buster$B$G$O!"(B1. nf\_tables $B$N(B nft $B%$%s%?%U%'!<%9!"(B2. nf\_tables $B$N(B iptables $B8_49%$%s%?%U%'!<%9!"(B3. x\_tables $B$N5lMh$N(B iptables $B%$%s%?%U%'!<%9(B $B$N(B3$B$D$,F0:n$9$k$h$&$K$J$C$F$$$^$9!#(B

Debian 11 bullseye $B$G(B nftables $B$H(B iptables $B$r$I$&$7$F$$$/$+$N0U8+$,%a!<%j%s%0%j%9%H$d%V%m%0$KEj9F$5$l$F$$$^$9!#0U8+$H$7$F$O(B iptables $B%Q%C%1!<%8$r(B optional $B07$$$K$7$F(B nftables $B%Q%C%1!<%8$N$_%$%s%9%H!<%k$5$l$k$h$&$K$9$k0F$K;?F1$9$k?M$,8+$i$l$^$9!JB>$N0U8+$O(B firewalld $B$r%G%U%)%k%H$K$7$F$O$I$&$+$H$$$&0F!K!#(B

\begin{itemize}
\item default firewall utility changes for Debian 11 bullseye\footnote{\url{https://lists.debian.org/debian-devel/2019/07/msg00332.html}}
\item What to expect in Debian 11 Bullseye for nftables/iptables\footnote{\url{https://ral-arturo.org/2019/10/14/debian-netfilter.html}}
\end{itemize}


\subsection{Debian 10 buster$B$G(Bnftables$B$r;H$C$F$_$k(B}

\subsubsection{$B%$%s%9%H!<%kJ}K!(B}

Debian 10 buster$B$K$*$$$FDs6!$7$F$$$k(B nftables $B%Q%C%1!<%8$r%$%s%9%H!<%k$9$k$H(B nft $B%3%^%s%I$rMxMQ$G$-$k$h$&$K$J$j!"(Bnftables $B$,(B systemd $B$KEPO?$5$l$^$9!#(B

\begin{commandline}
# apt-get install nftables
  
# which nft
/usr/sbin/nft
  
# systemctl status nftables
nftables.service - nftables
  Loaded: loaded (/lib/systemd/system/nftables.service; disabled; vendor preset: enabled)
  Active: inactive (dead)
  Docs: man:nft(8)
  http://wiki.nftables.org
\end{commandline}

nftables $B$N%Q%1%C%H%U%#%k%?%j%s%0%k!<%k$N@_Dj%U%!%$%k$O!"(B/etc/nftables.conf $B$KG[CV$5$l$^$9!#=i4|>uBV$G$O0J2<$N@_Dj$,F~$C$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ cat /etc/nftables.conf
#!/usr/sbin/nft -f

flush ruleset

table inet filter {
  chain input {
    type filter hook input priority 0;
  }
  chain forward {
    type filter hook forward priority 0;
  }
  chain output {
    type filter hook output priority 0;
  }
} 
\end{commandline}


\subsubsection{nft$B%3%^%s%I$N;H$$J}(B}

nftables $B$K$h$k%M%C%H%o!<%/%U%#%k%?%j%s%0$N5!G=$O(B nft $B%3%^%s%I$G@)8f$7$^$9!#(B

"nft list ruleset" $B%3%^%s%I$r<B9T$9$k$H8=:_$N%k!<%k$rI=<($7$^$9!#(B

\begin{commandline}
# nft list ruleset
table inet filter {
    chain input {
        type filter hook input priority 0; policy accept;
    }

    chain forward {
        type filter hook forward priority 0; policy accept;
    }

    chain output {
        type filter hook output priority 0; policy accept;
    }
}
\end{commandline}

nftables $B$X$N%k!<%kDj5A$NDI2C!"JQ99!":o=|$O0J2<$NN.$l$G9T$$$^$9!#(B

\begin{itemize}
\item table $B$N:n@.(B
\item chain $B$N:n@.(B
\item rule $B$N:n@.(B
\end{itemize}


\subsubsubsection{table $B$N:n@.(B}

$B$^$:$O:G=i$K(B table $B$r:n@.$7$^$9!#(Btable $B$r:n@.$9$k$H$-$N0z?t$K$O%"%I%l%9%U%!%_%j!<$r;XDj$7$^$9!#%"%I%l%9%U%!%_%j!<$O0J2<I=$rCM$r;XDj$G$-$^$9(B\footnote{man nft$B$h$jH4?h(B}$B!#(B

\begin{table}[htb]
  \begin{center}
  \caption{nft $B$GMxMQ$G$-$k%"%I%l%9%U%!%_%j!<(B} 
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    $B%"%I%l%9%U%!%_%j!<(B & $B@bL@(B \\ \hline
    ip & IPv4 address family. \\ \hline
    ip6 & IPv6 address family. \\ \hline
    inet & Internet (IPv4/IPv6) address family. \\ \hline
    arp & ARP address family, handling IPv4 ARP packets. \\ \hline
    bridge & Bridge address family, handling packets which traverse a bridge device. \\ \hline
    netdev & Netdev address family, handling packets from ingress. \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


$B%3%^%s%I$NNc$G$9!#(B

\begin{commandline}
# nft add table ip mytable
\end{commandline}


\subsubsubsection{chain $B$N:n@.(B}

$B<!$K(B chain $B$r:n@.$7$^$9!#(Bchain $B$r:n@.$9$k$H$-$N0z?t$K$O(B $B%U%C%/%?%$%W(B $B$r;XDj$7$^$9(B\footnote{linux kernel$B$N(BNetfilter$B5!9=$G$O%M%C%H%o!<%/$NF~=PNO$9$k%Q%1%C%H$KBP$7$FG$0U$J=hM}$r$R$C$+$1$k5!G=$,$"$j$3$l$r!V%U%C%/!W$H8F$s$G$$$^$9!#(Bnftables $B$d(B iptables $B$G9T$&@_Dj$O$3$N%U%C%/=hM}$r@_Dj$9$k%U%m%s%H%(%s%I%D!<%k$H8@$($k$H;W$$$^$9!#(B}$B!#A0=R$G$O(Bip (=IPv4$B!K$r;XDj$7$F$$$^$9$N$G!"0J2<I=$N(BIPv4/IPv6/Inet$B$N%U%C%/%?%$%W$r;XDj$G$-$^$9(B\footnote{man nft$B$h$jH4?h!#(B}$B!#(B

\begin{table}[htb]
  \begin{center}
  \caption{nft $B$N(B IPv4/IPv6/Inet $B$GMxMQ$G$-$k%U%C%/%?%$%W(B} 
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    $B%U%C%/%?%$%W(B & $B@bL@(B \\ \hline
    prerouting & $B%k!<%F%#%s%0=hM}$NA0$K<B9T$9$k%U%C%/(B \\ \hline
    input & $B%Q%1%C%H$NF~NO;~$K<B9T$9$k%U%C%/(B \\ \hline
    forward & $B%Q%1%C%H$NE>Aw;~$K<B9T$9$k%U%C%/(B \\ \hline
    output & $B%Q%1%C%H$N=PNO;~$K<B9T$9$k%U%C%/(B \\ \hline
    postrouting & $B%k!<%F%#%s%0=hM}$N8e$K8F$S=P$5$l$k%U%C%/(B \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

$B%3%^%s%I$NNc$G$9!#(B

\begin{commandline}
# nft add chain ip mytable mychain_in { type filter hook input priority 0 \; }
\end{commandline}


\subsubsubsection{rule $B$N:n@.(B}

$B<!$K(B rule $B$r:n@.$r$7$^$9!#A0=R$NNc$G$O(B IPv4 $B$NF~NO%Q%1%C%H$r%U%#%k%?!<$9$k(Bchain$B$r:n@.$7$^$7$?$N$G$3$l$K=`$:$k(Brule$B$r:n@.$7$^$9!#0J2<$O!"30It$+$iF~NO%Q%1%C%H(B $B$O(Bssh $B$N$_$r5v2D$7!"B>$O5qH]$9$k@_Dj$K$7$F$_$?Nc$G$9!#(B

\begin{commandline}
# nft add rule ip mytable mychain_in tcp dport ssh accept
# nft chain ip mytable mychain_in { policy drop \; }
\end{commandline}

$B>e=R$N<B9T$9$k(B nft $B%3%^%s%I$r8+$k$H!V(Btcp$B!W!V(Bdport$B!W!V(Bssh$B!W!V(Baccept$B!W$H5-=R$7$F$$$^$9!#!V(Btcp$B!W$NItJ,$O(B udp $B$H$b=q$1!"!V(Bdport$B!W$NItJ,$O(B sport $B$H$b=q$1!"!V(Bssh$B!W$NItJ,$O(B $B%W%m%H%3%kL>$^$?$O%]!<%HHV9f$G$b$h$/!"!V(Baccept$B!W$NItJ,$O(B drop $B$H$b=q$1$^$9!#$3$l$i$r5-=R$rAH$_9g$o$;$F<+J,$N<B8=$7$?$$%k!<%k$r:n$C$F$/$@$5$$!#(B

$B:Y$+$$(Brule$B$r@_Dj$9$k%3%^%s%I$N9=J8$O!V(Bman nft$B!W$r;2>H$7$F$/$@$5$$!#(B


\subsubsubsection{$B@_Dj$NJ]B8(B}

$B$3$3$^$G@_Dj$9$k$H0J2<$N$h$&$J%k!<%k$GF0:n$7$F$$$^$9(B\footnote{$BNc<($N$?$a$3$N$h$&$J%k!<%k$K$J$C$F$$$^$9$,!"(BIPv6$B$N(Bssh$BDL?.$,30$+$i$/$k$HDL?.$G$-$F$7$^$&$?$aK\HV1?MQ$9$k$K$O$*$=$i$/@_Dj$H$7$FIT40A4$G$9$N$GCm0U$7$F$/$@$5$$!#(B}$B!#(B

\begin{commandline}
# nft list ruleset
table inet filter {
    chain input {
        type filter hook input priority 0; policy accept;
    }

    chain forward {
        type filter hook forward priority 0; policy accept;
    }

    chain output {
        type filter hook output priority 0; policy accept;
    }
}
table ip mytable {
    chain mychain_in {
        type filter hook input priority 0; policy drop;
        tcp dport ssh accept
    }
}
\end{commandline}

nftables $B$,;2>H$9$k@_Dj%U%!%$%k$O(B /etc/nftables.conf $B$G$"$j!"(B"nft list ruleset" $B%3%^%s%I$N=PNO$r$=$N$^$^J]B8$9$l$P$h$$$h$&$K$J$C$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
# cp -p /etc/nftables.conf /etc/nftables.conf.backup1
# nft list ruleset > /etc/nftables.conf  
\end{commandline}

nftables $B$r:F5/F0$7$FF1$8@_Dj$,FI$_9~$^$l$k$+3NG'$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
# systemctl restart nftables
# nft list ruleset
\end{commandline}

$B@_Dj$KLdBj$,$J$1$l$P%5!<%P$N5/F0;~$K%k!<%k$r<+F0H?1G$9$k$h$&$K@_Dj$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
# systemctl enable nftables
\end{commandline}


\subsection{$BMxMQ%7!<%s$K$*$1$k@_DjNc(B}

\subsubsection{$B%$%s%?!<%M%C%H$K8x3+$9$k(Bweb$B%5!<%P8~$1(B}

$B%$%s%?!<%M%C%H$K8x3+$9$k(Bweb$B%5!<%P$G$O!"4pK\E*$K(Bhttp$B!"(Bhttps$B!"(Bssh$B$N%]!<%H$r8x3+$9$l$P$h$$$H;W$$$^$9!#@_Dj$O0J2<$N>r7o$G@_Dj$7$F$_$^$7$?!#(B

\begin{itemize}
\item $BF~NO%Q%1%C%H$N%G%U%)%k%H=hM}$OGK4~$H$7!"5v2D$7$?%k!<%k$NF~NO%Q%1%C%H$N$_$r<u?.(B
\item $B%k!<%W%P%C%/%$%s%?%U%'!<%9$NDL?.$O$9$Y$F5v2D(B
\item $B<+J,$N%[%9%H$+$iDL?.$r3+;O$7$?>l9g$NAj<j$N%5!<%P$+$i$NLa$j%Q%1%C%H$O<u?.5v2D(B
\item TCP$B$N%3%M%/%7%g%s$N>uBV$H$7$F$*$+$7$$%Q%1%C%H$OGK4~(B
\item ping$B$N%(%3!<MW5a$r5v2D(B
\item ssh$B$r(BLAN$BFb$+$iDL?.$r5v2D(B
\item ssh$B$r%$%s%?!<%M%C%H$+$i%]!<%HHV9f$r(Btcp$B$N(B10022$B%]!<%H$KJQ99$7$?>uBV$GDL?.$r5v2D(B
\item http/https$B$O%$%s%?!<%M%C%H$+$i$b(BLAN$BFb$+$i$bDL?.$r5v2D(B
\item IPv6$B$G$O(Bssh$B!"(Bhttp/https$B$N%5!<%S%9$O$;$:!"(Bping6$B$N1~Ez$b$7$J$$(B
\end{itemize}

nftables $B$N@_Dj$O0J2<$K$J$j$^$9!#(B

\begin{commandline}
# nft list ruleset
table ip filter {
    chain input {
        type filter hook input priority 0; policy drop;
        ct state { established, related } accept
        ct state { invalid } drop
        iifname "lo" accept
        icmp type { echo-reply, echo-request } accept
        tcp dport ssh ip saddr { 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 192.168.0.0/16 } accept
        tcp dport 10022 ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
        tcp dport { http, https } ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
    }

    chain forward {
        type filter hook forward priority 0; policy accept;
    }

    chain output {
        type filter hook output priority 0; policy accept;
    }
}
table ip6 filter {
    chain input {
        type filter hook input priority 0; policy drop;
        iifname "lo" accept
    }

    chain forward {
        type filter hook forward priority 0; policy accept;
    }

    chain output {
        type filter hook output priority 0; policy accept;
    }
}
\end{commandline}


\subsubsection{$B%$%s%?!<%M%C%H$K8x3+$9$k(Bopenvpn$B%5!<%P8~$1(B}

openvpn\footnote{\url{https://openvpn.net/community/}} $B$H$O(B SSL-VPN $B$N5!G=$r$b$C$?(B VPN $B%5!<%P5Z$S(B VPN $B%/%i%$%"%s%H%"%W%j%1!<%7%g%s$G$9!#(Bopenvpn $B$r;H$C$F(B VPN $B@\B3$7$?%/%i%$%"%s%H$O(B openvpn $B%5!<%P$rCf7Q$7$FJL$N%M%C%H%o!<%/$N%5!<%P$HDL?.$9$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B

$B$3$3$G$O(B openvpn $B$K@\B3$7$?%5!<%P5Z$S%/%i%$%"%s%H$K3d$jEv$F$i$l$k%M%C%H%o!<%/%"%I%l%9BS(B"192.168.200.0/24"$B$+$i%Q%1%C%H$,F~NO$5$l$?>l9g$K!"B>$N%M%C%H%o!<%/$X%Q%1%C%H$r%k!<%F%#%s%0$9$k@_Dj$r9T$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
# nft add table ip nat
# nft add chain ip nat postrouting { type nat hook postrouting priority 100 \; }
# nft add rule ip nat postrouting oifname "eth0" ip saddr 192.168.200.0/24 masquerade 
\end{commandline}

openvpn$B$r5/F0$9$k$HDI2C$5$l$k(B"tun"$B%$%s%?%U%'!<%9$K$D$$$F$b<u?.5v2D$7!"(Bopenvpn$B$,MxMQ$9$k(BUDP$B$H(BTCP$B$N(B119$BHV%]!<%H$NDL?.$r<u?.5v2D$K@_Dj$7$^$9!#(B

nftables $B$N@_Dj$O0J2<$K$J$j$^$9!#(B

\begin{commandline}
# nft list ruleset
table ip filter {
    chain input {
        type filter hook input priority 0; policy drop;
        ct state { established, related } accept
        ct state { invalid } drop
        iifname "lo" accept
        iifname "tun*" accept
        icmp type { echo-reply, echo-request } accept
        tcp dport ssh ip saddr { 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 192.168.0.0/16 } accept
        tcp dport 10022 ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
        udp dport openvpn ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
        tcp dport openvpn ip saddr { 0.0.0.0-255.255.255.255 } accept
    }

    chain forward {
        type filter hook forward priority 0; policy accept;
    }

    chain output {
        type filter hook output priority 0; policy accept;
    }
}
table ip6 filter {
    chain input {
        type filter hook input priority 0; policy drop;
        iifname "lo" accept
    }

    chain forward {
        type filter hook forward priority 0; policy accept;
    }

    chain output {
        type filter hook output priority 0; policy accept;
    }
}  
table ip nat {
    chain postrouting {
        type nat hook postrouting priority 100; policy accept;
        oifname "eth0" ip saddr 192.168.200.0/24 masquerade
    }
}
\end{commandline}


\subsection{$B$*$o$j$K(B}

Debian 10 $B$G%G%U%)%k%H$K$J$C$?(B nftables $B$rD4$Y$F$_$^$7$?!#(B

$B:#8e(B nftables $B$,<gN.$K$J$C$F$$$/$H;W$o$l$k$?$a(B Debian 10 buster $B$r;H$$;O$a$kJ}$O(B nftables $B$b9g$o$;$F;H$$;O$a$F$_$F$O$$$+$,$G$7$g$&$+!#(B 


\subsection{$B;29MJ88%(B}

\begin{itemize}
\item $B!V(Bnftables - Debian Wiki$B!W(B \url{https://wiki.debian.org/nftables}
\item $B!V(Bnetfilte.org$B!W(B \url{https://www.netfilter.org/}
\item $B!V(Bnetfilter wiki$B!W(B \url{https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Main_Page}
\item $B!V(BLinux$B$K$*$1$k?7$?$J%Q%1%C%H%U%#%k%?%j%s%0%D!<%k!V(Bnftables$B!WF~Lg(B - $B$5$/$i$N%J%l%C%8!W(B \url{https://knowledge.sakura.ad.jp/22636/}
\item $B!V(Bnftables $B$G4pK\E*$J%U%#%k%?%j%s%0$r@_Dj$7$F$_$?(B - SIOS TECH.LAB$B!W(B \url{https://tech-lab.sios.jp/archives/16930}
\end{itemize}


% $B:};R$K$9$k$?$a$K!"(B4$B$NG\?t$K$9$kI,MW$,$"$k!#(B
% $B$=$N$?$a$ND4@0(B
%%\dancersection{$B%a%b(B}{}
%%\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
\noindent \normalfont $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
\hrule

\end{document}
